一地兩檢今刊憲下周三首讀 英議員：破壞一國兩制

被批評「閹割」《基本法》的高鐵西九總站一地兩檢方案，將進入「三步走」的最後一步，即展開本地立法階段。政府今日正式就一地兩檢條例草案刊憲，下周三（31日）提交立法會進行首讀。此外，英國上議院也關注一地兩檢安排，促中方及港府遵從《中英聯合聲明》落實一國兩制。

署理行政長官張建宗表示，高鐵一地兩檢安排的條例草案今天正式刊憲，下周三會在立法會首讀和啟動二讀，按慣例立法會會設立草案委員會，希望農曆新年前展開審議工作。

根據立法程序，條例草案經首讀及動議二讀後，會交由內會處理，並成立法案委員會。當法案完成審議後，再交回立法會大會恢復二讀辯論，之後進入全體委員會審議，最後經三讀表決，獲通過便成法例。若參照深圳灣口岸條例草案，當年需時兩個半月審議，料一地兩檢最快今年第二季會完成立法程序。

英國上議會前日討論「香港人權和自治」議題。英國人權組織「香港觀察（Hong Kong Watch）」成員、英國上議院議員奧爾敦（Lord Alton）提出質詢，並引述香港大律師公會聲明，指實施一地兩檢引入內地法律，是落實《基本法》以來最倒退的一步，破壞公眾對一國兩制和法治的信心。

他更憂慮，隨香港眾志羅冠聰和黃之鋒相繼入獄，一國兩制漸淪為一國一制。英國外交及聯邦事務大臣艾哈邁德（Ahmad）強調，一地兩檢的安排必須符合《中英聯合聲明》及一國兩制，並會敦促中國和港府繼續遵守聲明。